[Routemaster_RM871.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Routemaster_RM871.jpg "fig:Routemaster_RM871.jpg")行駛的Routemaster\]\]
[Heritage_Routemaster.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Heritage_Routemaster.jpg "fig:Heritage_Routemaster.jpg")
AEC Routemaster（中文意釋**AEC路霸**），是一款由英國Associated Equipment
Company（AEC）車廠推出的一款雙層巴士，由AEC以及[倫敦運輸局合作設計](../Page/倫敦運輸局.md "wikilink")。其設計工作早於1947年開始，並於1954年第一次亮相；1956年2月8日正式於[倫敦服役](../Page/倫敦.md "wikilink")，一直推出到1968年。

Routemaster巴士在倫敦深受當地市民歡迎，加上此款巴士是特別為倫敦市而設計，再加上已在倫敦市行走了超過50年，早就成為倫敦的標誌之一。

## 規格

AEC
Routemaster基本是採用當時相當普及的半駕駛艙式設計，前置[引擎](../Page/引擎.md "wikilink")，但就採用了製造[轟炸機的軍事技術](../Page/轟炸機.md "wikilink")，因此比其他同期車款堅固耐用。車輛分開前後兩個副架（sub-frame），車身由鋁合金製造，不但使車輛重量降低，更方便倫敦運輸局的維修工序（先把底架和車身-{}-分開而大修）。其中前面的副架上包括了引擎、轉向系統和前懸掛系統，而後面副架則有尾軸和後懸掛系統。而波箱則被安裝於兩個副架之間。

Routemaster主要配置AEC AV590、AEC
AV690或利蘭O.600引擎（現時也有部分更換了康明斯、大富、歐霸以及斯堪尼亞的環保引擎），配半自動或自動波，避震用螺旋彈簧，惟部分是用後氣墊懸掛。所有巴士都在Park
Royal
Vehicles建造車身，車門出入口是在車身左側後面的位置，附設一位[檢票員負責收費和檢查各種套票](../Page/檢票員.md "wikilink")（檢票員逢星期日休息，因此Routemaster在星期日需要停駛），而[司機與車廂是完全分隔的](../Page/司機.md "wikilink")。但是檢票員要兼顧上下兩層之乘客，因此製造很多[逃票的機會](../Page/逃票.md "wikilink")。

另外Routemaster還有前獨立懸掛、動力輔助轉向、液壓制動。

## 服役

[Routemaster_RM1_(SLT_56),_LT_Museum_Acton_depot_open_day,_16_March_2014_(2).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Routemaster_RM1_\(SLT_56\),_LT_Museum_Acton_depot_open_day,_16_March_2014_\(2\).jpg "fig:Routemaster_RM1_(SLT_56),_LT_Museum_Acton_depot_open_day,_16_March_2014_(2).jpg")
[London_Country_RMC_1476.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:London_Country_RMC_1476.JPG "fig:London_Country_RMC_1476.JPG")
第一部Routemaster（編號RM1）是於1954年亮相，長27呎，配備Self-Changing Gears（SCG）半自動波、Park
Royal車身，但不設動力輔助轉向。RM1率先於1956年2月8日投入服務。

後來經過多次改良，越來越多Routemaster陸續投入服務。由1958年至1968年，倫敦運輸局總共購入2,761輛Routemaster，共分五個規格：

  - RM系列：長度27呎，總數2,120輛，推出時間為1958-65年。
  - RML系列：長度30呎，總數524輛，推出時間分別為1961-62、1965-68年。
  - RMC系列：長度27呎半，總數68輛，推出時間為1962-63年。
  - RCL系列：30呎長客車，總數43輛，1965年推出。
  - RMF1254：30呎長，配前門，1962年推出，但從未正式派出服務，而是被拿來予英國其他巴士公司測試。然而使用者並不多。

大多Routemaster都是用AEC AV590引擎，但有小部分RM系列是採用利蘭O.600，而RCL系列則用AEC
AV690。各車有自動波和非自動波之分，前者以紅色車身表示，而後者則全數綠色車身。

Routemaster在服役年代深受倫敦市民歡迎，在倫敦發售的[明信片裡](../Page/明信片.md "wikilink")，亦常常有Routemaster的身影。而由於採用了製造[轟炸機的軍事技術](../Page/轟炸機.md "wikilink")，因此比其他同期車款堅固耐用，並已服役超過50年。雖然後來倫敦運輸局分別引入[倫敦寶](../Page/丹拿/利蘭珍寶巴士.md "wikilink")（DMS）及[泰坦B15](../Page/利蘭泰坦B15巴士.md "wikilink")，但都不能完全取代它的位置，甚至反過來被Routemaster淘汰出倫敦。亦因為如此，Routemaster有「最後一部倫敦巴士」的稱號。

## 退役

早於1982年開始已率先有部分Routemaster退役，被賣往英國其他地方服務。但由於車型越來越舊，維修費用不斷增加，而巴士本身需兩人運作，對成本開支是一大壓力，因此Routemaster逐漸被司機兼任檢票員的新式巴士代替。踏入1990年代，倫敦已剩下數百輛Routemaster，皆被翻新並更換引擎，但只服役於倫敦市中心部份路線。

1999年英國政府鼓勵巴士公司轉用低地台巴士，而Routemaster不設巴士低台，並不方便[傷殘人士乘搭](../Page/傷殘人士.md "wikilink")，結果在[低地台巴士大行其道下](../Page/低地台巴士.md "wikilink")，退役步伐加速。2005年12月9日下午，當最後一輛Routemaster行走159線完畢之後，Routemaster就宣告結束於倫敦的常規巴士服務。

目前Routemaster只服務一條「文化遺產」路線－15線。

## 出路

早於1980年代，已有部分Routemaster由倫敦退役，被運往英國各地繼續服務，惟現今大多已告淘汰。另外也有多輛Routemaster成為私人收藏品。

另外亦有Routemaster被運出口，作觀光或其他特別用途。

## AEC Routemaster在香港

如[香港方面](../Page/香港.md "wikilink")，[城巴曾從英國購入四輛二手Routemaster巴士](../Page/城巴.md "wikilink")，當中有一輛（編號：4）從未在香港登記，至於完成登記的三輛，於加入城巴後都經過改裝，成為開蓬巴士，其中編號1（車牌HK1931）及2（車牌ES4007）都被改造整個車身，以更古老的三十年代英國巴士形象出現。編號3（車牌EZ8347）亦被改裝為開蓬巴士，但保留著原裝的Park
Royal車身，服務當時仍由城巴經營的[愛丁堡廣場碼頭至](../Page/愛丁堡廣場碼頭.md "wikilink")[金鐘](../Page/金鐘.md "wikilink")[山頂纜車站的接駁服務](../Page/山頂纜車.md "wikilink")。該三部巴士分別在2015年、2001年及1999年退役。

## AEC Routemaster在愛丁堡

在[英國](../Page/英國.md "wikilink")[蘇格蘭的](../Page/蘇格蘭.md "wikilink")[愛丁堡](../Page/愛丁堡.md "wikilink")，有一輛漆成黑色、內部經過改裝的Routemaster被該市的民營城市旅遊公司用作遊覽車。

## 參見

  - [新倫敦巴士](../Page/新倫敦巴士.md "wikilink")

## 注释

<references />

[Category:巴士型號](../Category/巴士型號.md "wikilink")
[Category:香港雙層巴士](../Category/香港雙層巴士.md "wikilink")
[Category:英國交通](../Category/英國交通.md "wikilink")
[Category:雙層巴士](../Category/雙層巴士.md "wikilink")